RoadShow節目無王管？內容偏頗被質疑淪政治宣傳機器

九巴車廂電視RoadShow（路訊通）一直備受批評，除了噪音擾民外，由於節目不受《廣播條例》監管，內容亦被斥偏頗，近月就新增不少「唱好」政府的節目。現時政府正與九巴商討專營權續期，但完全無為電視節目增加規管。有關注團體認為路訊通受政策保護壟斷市場，乘客被迫收看，不應「冇皇管」；有議員則批評路訊通已成政治宣傳機器。

記者 陳建平

九巴專營權將於今年7月到期，政府早前與九巴商討新專營權的條款，現已大致完成，明日向立法會交代。針對市民不滿路訊通擾民，新條款將規定九巴下層全層須劃為靜音區，但沒有任何新增規管針對於節目內容。

路訊通以往不時被斥內容偏頗，以時事節目《RoadShow開講》為例，去年10位嘉賓中就有4位是建制派人士，包括2名官員亮相解釋政策，其餘皆是學者或商人，完全沒有泛民嘉賓。去年路訊通又製作《司局長逐個觸》節目，以正面手法訪問官員生活，加入「拼盡」、「努力工作」等字眼，遭批評是替政權宣傳。一連三集的《鄉講情懷》則「硬銷」鄉議局主席劉業強的親民形象，並由受訪者大讚他「好有心」、「好勤奮」等，但無泛民人士獲此厚待。

現時路訊通節目只需送交電影、報刊及物品管理辦事處檢查，確保沒有不雅內容後就可播放。相比之下，傳統電視台受《廣播條例》及《電視通用業務守則》監管，包括規定時事節目必須持平及準確，違者可被懲處，但此類規定完全不適用於路訊通，政府年前只曾提及路訊通會「參考」相關守則，意味沒有約束力。

關注團體「寧銷行動」發起人盧漢文認為，九巴在政府公權力保護下壟斷大量巴士路線，令路訊通也壟斷市場，大量乘客被迫收看，性質與一般網絡電視不同，「點解唔使管？」他指，路訊通有大量政府廣告，九巴續期亦要政府批准，自然有誘因製作節目討好建制派。

立法會交通事務委員會成員毛孟靜亦批評路訊通節目內容非常偏頗和「洗腦」，儼如政治宣傳機器，完全不需保持中立，「咁係違反晒大眾傳播理論」。她又舉例指，雖然左派報章內容或偏頗，但市民有權選擇不買，「相反乘客係焗睇RoadShow，冇得揀，所以一定要管」。她表示為時未晚，現時政府仍可在新專營權中加入監管條款，「冇理由要市民硬食」。

運輸署回應指，由於路訊通有「參考」《電視通用業務守則》，所以政府不會另立守則，又稱一直透過九巴提交的報告以及市民意見，監察巴士電視的運作情況，2015及2016年共收到11個就路訊通節目提出的意見。路訊通截稿前未有回覆查詢。

一直備受批評，除了噪音擾民

睇到司長逐個捉
真係想打爆個mon,講到屯地，當房波好努力咁

好似落左order 無時無刻都要開到最撚大聲，重有屌產品既廣告假撚到搵尻信

洗港豬腦

新巴播大陸𡃁仔歌唱比賽都想屌爆佢

好似冇左 車車，冇得J

最重要係唔好開聲，好嘈